David Webb:更簡單、公平既稅制

重點：
- 減租、頭2百萬公司税唔收，r&d免税等，只係俾人税務套’鄧‘
- 又派錢又分段收稅，不知簡化稅制，做到同樣效果但慳番行政費
- 最初個兩級稅收好少錢，根本唔收好過

（The first 2 bands, 2% ($1k on $50k) and 6% ($3k on $50k), totalling just $4k, are not worth collecting, given the efforts the Government goes to with its cash hand-outs of $4k each in the opposite direction. ）

A simpler, fairer tax system

There are calls for a rental deduction for HK salaries tax, to compensate for the mortgage interest deduction. Both miss the point. Governments should not use tax breaks to distort consumer choice. Give people unconditional higher personal allowances instead, and introduce a flat rate of tax above that. Also, abolish the tiered rate of profits tax and the R&D deduction, 2 gimmicks introduced by Carrie Lam.

Once again there are calls from politicians and accountants to allow individuals to deduct home rental expenses from their earned income before salaries tax. The latest was from the HKICPA on Monday (28-Jan-2019), proposing a maximum HK$100k annual deduction. This amount was chosen because it mirrors the existing maximum HK$100k annual deduction for home loan interest (limited to 20 years). At an interest rate of say 2.5% on a mortgage loan, that covers a HK$4m loan, or 5% on a $2m loan if rates rise.

However, both of these deductions miss the point. Rather than having behaviour-modifying deductions that can only be used if a certain behaviour is adopted (borrowing to buy a home, or renting), and rather than incurring all of the administrative overhead that involves, it would be simpler to scrap the interest deduction and increase personal allowances (the amount of permitted non-taxable earnings), leaving it entirely up to employees how they spend their earnings. Whether they take out a mortgage loan, rent a flat, or continue living with their Mum and spend the money on holidays, or save it, should be no concern to Government. We note that in the UK, mortgage interest deduction was abolished in 2000 because it was seen to have played a role in driving up home prices by increasing demand.

The existing rental deduction - the housing loophole

In fact, unmentioned by the HKICPA, there is already a way to exempt the bulk of your rent, without limit, from salaries tax. You simply use the housing loophole, explained in our article Tax Benefits (10-Mar-2004). Under the archaic Section 9(2) of the Inland Revenue Ordinance, if an employer pays or reimburses your rent or provides you with housing as part of your remuneration, then the rent is deemed to be worth only 10% of your cash earnings. For example, if your employer pays a monthly salary of $60k and a rent reimbursement of $40k, then you are deemed to earn $66k, not $100k, so hey presto, you effectively get a $34k per month rental deduction from your taxable income, or $408k per year, far more than the HKICPA proposes.

Of course, the housing loophole does require the co-operation of your employer, but any respectable employer (particularly for higher-earners) would do so since it provides value to the employee without costing the employer anything except a bit of paperwork to check the lease and fill in the relevant section of the Employer’s Tax Return. The loophole is a bit of colonial madness and should be abolished, because it is unfair to those who cannot benefit from such an arrangement, for example because they own their own home or are living in someone else‘s. The Housing Loophole taxes people on how they are paid rather than how much they are paid.

At the same time as abolishing the interest deduction, personal allowances could be raised by $100k so that nobody is worse off than now. Given the vast surpluses that the Government hoards (over $1 trillion since 1997), a revenue cut is needed, just to comply with the Basic Law obligation (Article 107) to ”strive to achieve a fiscal balance“, or balance the budget. The personal allowance is basically an estimate of the cost of a reasonable standard of living that a person and their dependents should be able to enjoy as expenses, before paying tax on the ”personal profit“ in excess of the expenses. That is why there are additional allowances for supporting children, dependent siblings and elderly parents.

A flat tax

As we’ve said before (Reforming Salaries Tax, 24-Feb-2011), the Government should also abolish the tiered rates of tax, and adopt a flat rate, while ensuring that nobody pays more as a consequence. Currently there are bands of 2%, 6%, 10% and 14% on $50k each of chargeable income, with 17% on the excess, but bizarrely, subject to an overall cap of 15% on net total income (before allowances), so above some point, the marginal tax rate drops from 17% to 15%.

The first 2 bands, 2% ($1k on $50k) and 6% ($3k on $50k), totalling just $4k, are not worth collecting, given the efforts the Government goes to with its cash hand-outs of $4k each in the opposite direction. So they could easily raise the personal allowance by $100k and abolish those bands, or if they really want to collect $4k, then raise the allowance by $60k and tax the next $40k at 10%.

A simple, flat 10% rate on chargeable income (after personal allowances), leaving more cash in consumers‘ pockets, would do wonders to stimulate the economy and return part of the hoarded surpluses to society. There’s nothing magical about 10% though. If it was determined that a flat tax of 10% isn‘t enough, then we currently collect an average 12% on the next $100k, so another way to do it would be a flat rate of 12% on all chargeable income and abolish the 2 lower bands.

Profits tax

The rates of salaries tax and profits tax must be kept in line to avoid tax arbitrage. Othewise, if the profits tax rate is higher than the salaries tax rate, then business owners will pay themselves a director’s bonus and pay salaries tax on that rather than let the money be taxed as a corporate profit. Conversely, if the profits tax rate is lower, then they will let the company pay the profits tax and receive a divdend instead.

So when we flatten out salaries tax rates at 10% (or whatever is deemed right), the profits tax rate should be the same.

Instead, Carrie Lam‘s government has introduced a gimmicky half-rate of profits tax on the first HK$2m, and business owners are now planning their affairs so that the first $2m of profits is taxed that way and paid as a divdend rather than paid to them as a director’s bonus which would incur tax at the standard rate of 15%. That gives them an extra $135k of after-tax income (6.75% on $2m), equivalent to an extra $900k of personal allowance!

And when we say ”business owner“, that includes a person who owns a company which does nothing but own an apartment and rent it out.

Carrie Lam‘s other big gimmick is a 300% super-deduction for ”research and development“ (200% above the first $2m) which is just a huge headache for a newly-hired army of assessors in the Inland Revenue Department to enforce, because there will be endless arguments as companies seek to reclassify their expenditure as R&D, as we explained in our article of 24-Oct-2017. That should be abolished too.

The bottom line: keep it simple, make it fair, set a lower, flat rate of tax and stop hoarding public money.

© , 2019

其實香港稅制已經係好簡單
而且如果公司利得稅200萬樓下唔駛交
我好肯定好多公司到時會左拆右拆 結果全部都唔撚駛交稅

根本香港稅制 應該要分多幾級
令到搵到錢果班人 要貢獻多D

其實稅制 本身亦有將社會個人資產再重新分配功能
無理由搵得多果班 同搵得相對無咁多果班
係交相近既稅率

無理由？將勤力既人賺既錢，重新分配比啲無上進心，得過且過，甚至係啱啱入侵既蝗，就好撚有理由？咁既制度下邊個仲會想努力，你返去食大鍋飯吧啦

你係咪搞錯左D野
勤力係搵多D係正常
但係相對搵多D 就應該要負擔多D
好多發達國家都係行多級稅階

呢條友真係9upper黎

好過你一個point都無就話人9up

做得到外國咁嚴厲execution咪得
港共政府算把啦

淋病啲屎忽政策真係

係唔係蜘蛛俠睇上腦？ 搵多啲既人，係稅率相同情況下已經付出更多嘅稅，搞鳩高收入人士黎養懶人，甚至係比政府去搞大白象，就好公平好公義？攞發達國家黎比較有意思咩？人哋既福利我哋有咩？人哋嘅自主性香港人有咩？

我諗單一稅率主要係慳行政費
想扶貧咪set月入某個數以上先收税

依家貧窮人口 公屋富戶 邊洗交稅架
cash is king

你係咪傻
同樣稅率 但係基數唔同 點會一樣

咪講緊係稅率相同嘅情況下，高收入人士已付出較大數額既稅，話人傻之前學下字先啦

發達國家用so what？

搵得發d負擔多d，apply係自己老母俾家用身上都唔順氣，仲要低質窮人

又係哩啲為富不仁理論
自古以黎都係搵得多就交得多
唔通要搵得越多交得越少？

一樣，唔係要交得少

咁你靠政府個制度去賺大錢，唔使交返多啲錢畀政府架？
真係以為叻仔就發到達？
你唔去海地試下？

就算累退稅都係愈多錢交愈多稅

如果真係一樣
就唔會有累進稅率呢一樣野

正常賣買政咩府制度？你想返北韓住？

你以為政府真係好方便你做生意？開間鋪試下先

正常買賣 真係有人覺得幸福係必然
都叫你我海地試下發達囉

咁窮人俾人餵就必然？

窮人幸福就得有錢人就唔比？

啲錢點用 同 有錢人交多啲稅 係唔同主題
就算個政府將啲錢射上太空，你都係要交稅架啦
至於要求政府點用錢就係議會嘅職責，你可以做嘅只有投票or抗議，但稅一樣要交

都唔明點解可以將兩件事混為一談

點解勤力就一定搵多啲？
搵多啲就一定勤力？

一路都話撚緊唔一樣呀，仲以為你一時睇錯啫，原來真係唔撚識字，返小學讀多幾年書先啦

九唔搭八
講緊一個成熟良好嘅政府同環境唔係必然呀天才
你講嘅「正常買賣」係建基於良好嘅監管、治安、基建，哩三樣野都係政府錢做
試下去垃圾非洲國民睇下有無你講嘅「正常買賣」？轉個頭畀軍閥搶，畀賊佬斬隻手落嚟唔好問點解

咁所以咪話
有錢 搵得多 咪要交多D稅囉
由頭到尾都係講緊呢樣野

究竟邊個係文盲

政策成日話稅基太窄，要整闊d
換句話講，即係想窮人交多d稅，畀個d權貴可以減稅又加福利

點解要用我辛苦搵嘅錢去供養班不事生產嘅支那蝗？去起港豬噢？去起閪九鳩鐵？

人地政府收稅係用返喺社會人民到，港共收稅係利益輸送俾返高官權貴同支那人

負你老母擔

做開奴隸嘅人嘅思維係特別嘅，政府將錢射上太空都益佢。退多幾步黎講，政府高層班底係我哋香港市民投票選出來都叫合理，畢竟係全香港人嘅選擇，做衰咗都認命。依家唔撚係呀，冇普選，冇福利，監管又差，俾政府仲衰過燒咗佢。

率~額 文盲都出嚟

一樣還一樣啦屌你
宜家同條友講緊有錢人係咪應該交多啲稅
唔係講香港政府廢唔廢
香港政府廢就係人都知啦使乜你提

炒股咁易賺，恆指升左上去幾億點啦。唔係話勤力就必然成功，只係最低要求

高風險 高回報
低風險 低回報

做生意 今日唔知聽日事
你令到班老細冇錢賺 賺少左
成本轉移 cut cost 減人工 炒人

轉移財富？ 打工仔又贏

現實就係咁
唔好講理論 理想

人地講緊有錢人唔一定係勤力呀
唔應該用勤力與否嚟判斷一個人嘅貧富原因呀

點解成日第一個反應就係要收入既人付出再多啲
利申，我就讀緊大學，有份工，本身有收入，自己交學費，黎緊要交第一次稅，交完之後交家用。我望住我班大學同學有堆人個月成萬蚊零用錢加借full grant，仲要過得富貴過我，呢啲又點計呢？
揾得多交得多又有咩問題，但又點樣可以保障我？可以令到每個人都跟呢個制度，一齊付出呢？令呢個制度公平啲呢？
一直係到9up能力越大，責任越大，但從來都無諗過點堵塞呢一個制度嘅漏洞，只係將呢個制度既問題推落一班揾到錢既人到 又或姐咁講，點解唔係捉享受緊福利而有能力唔負責既人，而係一直要求付出緊既人付出？
可能同樓主體會到同見到既野都唔同，但呢個就係我既感受

一路都係講緊稅率呀
智障

叫你返小學呀，乖啦，揾老師教你錯咗係邊呀，我唔識教細路

憎人富貴

小朋友
唔識睇文章 就唔該走返入你老母個閪度啦

講緊咁你去吓非洲睇吓有無交稅養你囉

有正常買賣賺錢就唔係應份

攤大手板等政府拎有錢人稅幫你就應份

其實一開始佢都講左啲例子啲老細/高層想走稅好多途徑

100k人工同埋60k人工+40k租已經唔同計法

利得稅同薪俸稅唔同個時
啲老細咪可以揀嚟俾

所以話唔好搞咁多嘢，低收入個4k不如唔好收慳返啲成本同埋統一稅率

咪就係講緊非洲政府廢所以平民難發達，窮人亦無保障，世界大把地方係咁，你講嘅「正常」根本就唔係必然
咁掉翻轉，個政府提供到環境畀你賺大錢，你咪應份交返稅畀政府，等佢有錢去維持哩個環境囉，無佢你點搵食呀？因果關係都唔明？

對窮人嚟講，個環境好與壞都係差唔多，反正都係繼續窮，咁佢做咩要交多啲畀政府？何況人地交多交少關你鬼事咩 交稅都要魚蛋論

香港窮人同非洲窮人參唔多